從六四到反送中 六旬夫婦感嘆校園戰役：31年前軍隊都無入北京大學

六四紀念館自1月尾因疫情休館，至今天重開，記者採訪時遇上一對夫婦，在六四及反送中運動的時序展板前，駐足觀看。記者好奇上前一問，兩人說，31年前八九六四時，他們身在北京，當年他們29歲。

如今，兩人60歲。花甲之年，他們由去年6月的反修例大遊行，走到近日的「和你lunch」，「希望陪手足一齊，可以支持他們的事都做。」

31年前，陳生陳太在北京分別兩間美資公司工作，特意請假在六四紀念館重開首天來到，細看名為「走在極權最前線 — 從八九六四到反送中」的展覽。陳太說：「不知道今年六四晚會，能否在維園舉行，想重溫多年來的片段。」過去30年支聯會在維園舉行的燭光晚會，陳生陳太約參與了27年。

回想八九民運，兩人說，當年沒想過會有一大班學生願意走出來，沒想過他們如此有理想，「以為中國有新希望，怎知悲劇收場。」六四屠城當晚，他們在酒店看著外國媒體直播時落淚。之後，他們任職的美資公司，安排撤退，「當時覺得美國公司都會幫我們找後備方案，拿著open ticket一有飛機來就可以走，甚至說到因為是美國公司，有需要可以到美國領事館避難。」最後他們6月5日就已獲安排回港。

回港後，陳生反覆思考，心情仍未平伏。「六四事件之後兩三個星期，北京仍然有追捕行動，那時候心情很沉、很茫然，心中不斷在想中國前途會如何，九七回歸香港又會如何，很多畫面湧上心頭。」

31年後，陳生說，當年心情與現在面對香港反修例事件不同，「當時會覺得比較離身少少，因為覺得最影響內地人，我們當時在想有什麼事都可撤退。但今次反修例事件會比較切身，直情發生在自己身上。」

兩人異口同聲地說，沒想過1989年的事情，會在香港再次發生。「看到今天香港的事，中國沒有受到教訓，什麼都要統治，繼續獨裁。89年時覺得中國文明，為何31年後的香港仍會發生？今天香港發生的事比當年還差，是不可思議，在香港文明開放的社會，為何仍可以發生殘暴的事？」

「去年100萬、200萬甚至之後的遊行，我們都有參與。」兩人是和理非，到了7月1日衝擊立法會事件，心態有所改變。

「當時不明白學生們為什麼可以這樣做，七一遊行不是要和理非嗎？」他們坦然當下有點心冷，後來反思為何青年會這樣做。

他們發現學生是逼於無奈，「我起初不認同他們用破壞的手段，踩爛東西。但後來一段時間分析後，覺得香港學生變成這樣，是他們被迫用這樣的手段，要流血。現時自己已經接納。」

肺炎爆發，示威活動減少，陳生陳太說，感覺難免開始有點淡。今次，希望透過六四與反送中展覽重溫片段，提醒自己。「沒有想過遊行會繼續至今年，完全沒有想過會發生中大理大事件，警方可以攻進大學，當年六四也不會進入北京大學。近日歷史科題目都可以踐踏，中國政權沒得救。」

陳生陳太說，只要之後再有遊行，就算沒有不反對通知書也會去，坦言雖然做不了什麼，只希望：「陪手足一齊，可以支持他們的事都做」。

「要告訴政府，香港人是有風骨、有骨氣，不是一定要向中共跪低，不想有能力就移民，大家在努力將香港變回以前有言論自由的香港，思想不能再被中共改造。」兩人感嘆。